\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Conceitos Básicos de Estruturas de Dados}
\subtitle{Estruturas de Dados I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nessa aula aprenderemos alguns conceitos introdutórios que são utilizados
 durante todo o curso, a saber:
 \begin{itemize}
  \item Tipos de dados e Estruturas de dados;
  \item Tipos abstratos de dados;
  \item Representações físicas.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Tipos de Dados}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 Software -- um programa de computador que manipula dados.
 \newline\newline
 Como os dados manipulados por um software são representados?
 \newline\newline
 \begin{center}
  Estruturas de Dados
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 Há diferentes tipos de Estruturas de Dados, a opção por utilizar alguma depende
 do domínio do problema.
 \newline\newline
 Portanto, é essencial que linguagens de programação tenham suporte a diversos
 tipos de dados e estruturas para que representem adequadamente os dados a serem
 manipulados.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 Tipos de Dados
 \begin{itemize}
  \item Domínio de valores que a variável poderá assumir;
  \item Conjunto de operações possíveis a essa variável.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 Exemplo: Tipos de Dados -- Inteiros
 \begin{itemize}
  \item Domínio de valores:\{..., -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, ...\}
  \item Operações possíveis: \{+, -, x, :, ...\}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 \textbf{Tipos de Dados Básicos} ou \textbf{Primitivos} são aqueles que não
 possuem uma estrutura sobre seus valores -- não é possível decompôr um tipo
 primitivo.
 \begin{itemize}
  \item Inteiros;
  \item Lógicos;
  \item Reais;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 \textbf{Tipos de Dados Estruturados} permitem agregar mais do que um valor em
 uma variável, existindo uma relação estrutural entre os elementos.
 \begin{itemize}
  \item Vetores;
  \item Conjuntos;
  \item Registros;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Dados}
 \textbf{Tipos de Dados Definidos pelo Usuário} são tipos estruturados
 construídos através de componentes, aos quais são de tipos primitivos ou
 estruturados.
 \newline\newline
 A construção hierárquica de tipos é a maneira que as linguagens de programação
 possibilitam estruturar e manipular dados de forma organizada.
\end{frame}

\begin{frame}{Estruturas de Dados}
 Dentro desse contexto surgem as \textbf{Estruturas de Dados}, que especificam
 conceitualmente os dados de forma a refletir um relacionamento lógico entre os
 dados e o domínio do problema considerado.
 \newline\newline
 Além disso as Estruturas de Dados incluem as operações para manipulação dos
 próprios dados.
\end{frame}

\section{Tipos Abstratos de Dados}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 \textbf{Tipos Abstratos de Dados} são estruturas de dados capazes de
 representar os tipos de dados não previstos no núcleo da linguagem de
 programação.
 \newline\newline
 Essas estruturas são divididas em 2 partes:
 \begin{itemize}
  \item Dados
  \item Operações
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Exemplo:
 \newline\newline
 O tipo \textbf{Data} é muito útil para manipularmos dados relacionados com
 datas.
 \newline\newline
 Algumas operações possíveis:
 \begin{itemize}
  \item Escrever por extenso;
  \item Somar datas;
  \item Verificar se a data existe;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Formalmente, um Tipo Abstrato de Dado pode ser definido como um par \textbf{(v,
 o)} onde \textbf{v} representa um conjunto de valores enquanto \textbf{o}
 seriam as operações suportadas.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Exemplo:
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item \textbf{v}: uma tripla de inteiros representando dia, mês e ano.
  \item \textbf{o}: Escrever por extenso; Somar datas; Verificar se a data
  existe; ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Em seguida, escolhe-se uma maneira de representar o Tipo Abstrato de Dado. Uma
 boa forma é listar as variáveis e operações. Essa maneira de listar os
 componentes pode lembrar muito o conceito de classes da Programação Orientada a
 Objetos.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Exemplo:
 \newline\newline
 Data = registro\\
        \hspace{1.5cm}  Dia : inteiro\\
        \hspace{1.5cm}  Mês : inteiro\\
        \hspace{1.5cm}  Ano : inteiro\\
    \hspace{1.1cm} fim registro\\
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Exemplo:
 \newline\newline
 Procedimento InicializaData\\
    \hspace{1.1cm}Entradas: Dia, Mês, Ano (inteiro)\\
    \hspace{1.1cm}Saída: Data\\
    \hspace{1.1cm}Função que recebe três parâmetros inteiros informando Dia, Mês e Ano, e
    retorna D, inicializando a data resultante.\\
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Exemplo:
 \newline\newline
 Procedimento EscreveExtenso\\
    \hspace{1.1cm}Entradas: D (Data)\\
    \hspace{1.1cm}Saída: (lógico)\\
    \hspace{1.1cm}Recebe uma data e a escreve por extenso. Retorna verdadeiro
    caso a operação se realize com sucesso ou falso caso contrário.\\
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Após especificar o tipo abstrato de dado é possível implementar a mesma as
 operações definidas como uma biblioteca. Cabe lembrar que é importante separar
 o conceito da implementação.
 \newline\newline
 Com o tipo implementado, basta compilar o módulo e linká-lo à aplicação do
 usuário que gerará o executável.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Abstratos de Dados}
 Algumas dicas interessantes para o projeto de Tipos Abstratos de Dados:
 \begin{itemize}
  \item Definir um número pequeno de operações, com soluções simples e
  combinadas para resolver problemas mais complexos;
  \item Conjunto de operações adequado o suficiente para realizar as computações
  necessárias;
  \item Cada operação deve ter um propósito bem definido.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Alternativas de Representação Física}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Um aspecto importante para ser estudado em Estruturas de Dados é a
 representação dos relacionamentos lógicos entre os dados.
 \newline\newline
 No geral há 3 tipos de representação, cada uma com suas vantagens e
 desvantagens:
 \begin{itemize}
  \item Sequencial;
  \item Encadeamento;
  \item Representação mista.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Na \textbf{Representação Sequencial}, os dados são armazenados sequencialmente
 (contíguos) na memória. Essa representação é natural para estruturas que
 apresentam algum relacionamento lógico de ordem linear entre os nodos.
 \newline
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{representacao-sequencial.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Algumas vantagens da \textbf{Representação Sequencial}:
 \begin{itemize}
  \item Proteção de memória -- memória alocada antes da execução do programa;
  \item Transferência de dados -- com os dados alocados em blocos a
  transferência entre memória secundária e principal é rápida;
  \item Estruturas simples -- apropriada para armazenar estruturas simples;
  \item Acesso -- qualquer nodo poe ser diretamente acessado a qualquer momento
  porque há índices associados às posições.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Algumas desvantagens da \textbf{Representação Sequencial}:
 \begin{itemize}
  \item Não permite o compartilhamento de memória;
  \item Previsão de espaço físico -- o usuário poderá super ou subdimensionar o
  espaço de memória a ser alocado;
  \item Não é apropriado para estruturas complexas por conta da natureza
  sequencial;
  \item Inserção e exclusão de componentes implicam no deslocamento de outros
  nodos, podendo ser bastante custosa.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Na \textbf{Representação por Encadeamento}, os dados estão dispersos na
 memória, sendo alocados dinamicamente. No caso, o nodo é formado pelo elemento
 a ser representado mais um ponteiro que identifica a posição do próximo nodo na
 memória.
 \newline
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{representacao-encadeada.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Algumas vantagens da \textbf{Representação por Encadeamento}:
 \begin{itemize}
  \item Compartilhamento de memória -- como os nodos são indicados por
  endereços, um mesmo nodo poderia fazer parte de diferentes estruturas;
  \item Maleabilidade -- a alocação e liberação de memória é feita de forma
  dinâmica;
  \item Facilidade para inserção e remoção de dados, pois basta atualizar os
  ponteiros dos nodos.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas de Representação Física}
 Algumas desvantagens da \textbf{Representação por Encadeamento}:
 \begin{itemize}
  \item Transferência de dados é difícil pois os elementos estão dispersos na
  memória;
  \item Gerência de memória mais cara -- toda operação é feita através de
  alocação/liberação de memória;
  \item Procedimentos menos intuitivos que na representação sequencial;
  \item Acesso aos nodos deve ser feito de forma serial, pois não há um índice
  que aponte qual o nodo em dada posição.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Nessa apresentação vimos alguns conceitos básicos relacionados com
 Estruturas de Dados;
 \item Em especial o que são tipos de dados, os tipos abstratos e a
 representação física dos mesmos;
 \item Esses conceitos são essenciais para os próximos assuntos onde serão
 implementadas diferentes tipos de Estruturas de Dados.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
